%---------------------------------------------------------------------------%
%->> Backmatter
%---------------------------------------------------------------------------%
\chapter[致谢]{致\quad 谢}\chaptermark{致\quad 谢}% syntax: \chapter[目录]{标题}\chaptermark{页眉}
%\thispagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除当前页的页眉
%\pagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除整章的页眉

值此毕业之际，回望在江门中微子实验（JUNO）组度过的这三年硕士时光，心中满是感慨与不舍。在中微子组度过了一段充实而又令人眷恋的时光。

首先，我要向我的导师丁雪峰老师致以衷心的感谢。丁老师以其深厚的代码功底、扎实的物理功底以及敏锐的物理嗅觉，为我打开了粒子物理的大门。在学术指导中，丁老师从不强加定见，而是致力于培养我独立思考的能力，鼓励我从底层逻辑出发去复现、去质疑。每当我陷入错误或逻辑困局时，丁老师总能以极大的耐心包容我的笨拙，并给出举重若轻的指导。同时也感谢丁老师在百忙之中为我撰写申博推荐信。感谢在所里做本科毕设期间给予我帮助的温良剑老师和李高嵩老师，感谢你们在实验器材使用及棘手问题处理上及时伸出的援手。感谢李玉峰老师和占亮老师，在反应堆中微子振荡分析方面，两位老师以极高的学术造诣为我耐心解惑，每一次深入讨论都让我对物理图像有了更清晰的认知。同时，感谢李老师和占老师为我撰写申博推荐信。感谢于泽源老师对我学业的关注，为我写申博推荐信，以及指导我修改小论文。感谢赵洁老师，罗武鸣对我的指导与帮助。感谢徐吉磊，何苗老师在我在江门小PMT系统值班期间给我的帮助。

感谢张涵师兄给予我的极大帮助。在反应堆振荡分析和复杂的统计学问题上，张师兄总是耐心细致地为我答疑解惑，与张师兄的合作令人获益匪浅。感谢孙明霞师姐，袁成卓师兄，罗晓杰师兄在我本科在三号厅期间以及我刚回所后给予我的帮助。感谢崔晨阳师姐，李茹慧师姐，孙光豹师兄，姚海峰师兄，利伟君师兄，魏嘉辉师兄，宫冠达师兄，赵润泽师兄，芦晓盈师姐，王明远师兄，肖菲师姐，任雨涵师姐，曲振宁师兄，刘琪汕师兄给予我的帮助，感谢贺新海师兄，管宇铎师兄，江彩莲师姐，王明远师兄，陈志源师兄，吴肇祥师兄，牛玉杰师兄，蒋奕萱师姐，褚子良师兄，与你们在食堂吃饭时的讨论扩宽了我的视野。感谢张荣凭同学，许释文同学，唐淏忠同学，董川石同学，范良前进师弟，陈浩天师弟，李典师弟，杨旭辉师弟，孟庆如师妹，密佩文师妹，与你们的沟通总是充满活力，让我受益良多。再次感谢中微子组大家庭里的每一位师兄师弟师姐师妹。实验室里的头脑风暴，食堂里的学术闲谈，以及组内互帮互助的氛围，让原本枯燥的科研生活变得生动有趣。这种并肩作战的同袍之谊，是我硕士生涯中最珍贵的记忆，也是我最舍不得离开这个集体的理由。还要感谢我的室友曹天涌同学，回学校总是给我带各种好吃的，与我分享美食。

回忆起这么多年的学习生活，我走了不少弯路，做过不少蠢事，说过不少蠢话。每每想起过去曾说错的话、做错的事，心中仍会感到尴尬与羞涩。不断追求学业的过程，本质上也是一个不断自我审视与反省的过程。希望我可以在教训中汲取力量。感谢组里的每一位老师和同学，与你们的每一次交流，都让我在不知不觉中审视自身的不足，促使我不断完善自我。

最后，我要将最深的情感献给我的父母。感谢你们为我营造了一个充满爱的家庭环境，让我能够拥有积极乐观的心态去面对生活中的挑战。是你们的理解与包容，让我能心无旁骛地追求科学梦想，成为一个温暖且坚定的人。

路漫漫其修远兮，吾将上下而求索。人生的路还很长，每一段历程都有着不一样的收获。我深知自己仍有许多需要学习的地方，而这些过往的经历都将化为我继续前行的动力。虽有万般不舍，但我深知，这一站的终点正是下一站的起点。


\rightline{2026年6月}
\chapter{作者简历及攻读学位期间发表的学术论文与其他相关学术成果}

\section*{作者简历：}
2019年9月——2023年6月，在中北大学半导体与物理学院获得学士学位。

2023年9月——2026年6月，在中国科学院高能物理研究所攻读硕士学位。

\section*{已发表（或正式接受）的学术论文：}

{
\setlist[enumerate]{}% restore default behavior
\begin{enumerate}[nosep]
    \item Xue Jingqin, Han Zhang, Ding Xuefeng, et al. “High-performance statistical methods for reactor neutrino oscillations,” Eur. Phys. J. C 85, 1420 (2025). DOI: https://doi.org/10.1140/epjc/s10052-025-15164-z.
\end{enumerate}
}


\section*{参加的研究项目及获奖情况：}

\begin{enumerate}[nosep]
    \item 2024年获中国科学院大学“三好学生”荣誉称号
    \item 2025年获国家奖学金
    \item 2025年获所长优秀奖学金
\end{enumerate}

\cleardoublepage[plain]% 让文档总是结束于偶数页，可根据需要设定页眉页脚样式，如 [noheaderstyle]
%---------------------------------------------------------------------------%
