%=====================================================================
\chapter{引言（Introduction）}
%=====================================================================

\textbf{目的}：介绍研究动机、问题背景、主要贡献与论文结构。

\section{研究背景与动机}

\begin{itemize}
    \item 反应堆中微子在基础物理与应用（质量顺序，精确测量，标准模型）中的重要性。
    \item JUNO 等中基线实验对 $\Delta m^{2}$、$\theta$ 等振荡参数的高精度测量。
\end{itemize}

\section{本文研究目标与贡献}

\begin{itemize}
    \item 实现并验证反应堆拟合程序（含 Feldman--Cousins 校正）的加速框架；
    \item 提出并测试多种加速策略；
    \item 在保持覆盖率与统计性质的前提下，展示加速后的性能与物理结果（JUNO/大亚湾联合拟合示例）。
\end{itemize}

\section{论文结构概览}

% 可选择插入结构图示意

%=====================================================================
\chapter{中微子物理与理论基础（Neutrino Physics）}
%=====================================================================

\textbf{目的}：给非专业读者简洁介绍必要理论。

\section{标准模型与弱相互作用（简述）}

\begin{itemize}
    \item 质子、中子、轻子分支，弱相互作用耦合。
\end{itemize}

\section{中微子的质量与混合矩阵}

\begin{itemize}
    \item PMNS 矩阵、参数化（$\theta_{12}$, $\theta_{13}$, $\theta_{23}$, $\delta_{\mathrm{CP}}$）；
    \item $\Delta m^2$ 的定义与矩阵形式。
\end{itemize}

\section{中微子振荡基本公式}

\begin{itemize}
    \item 振荡概率表达式及 $L/E$ 依赖；
    \item 近似公式、能量分辨率对参数测量的影响；
    \item 物质效应。
\end{itemize}

\section{中微子实验简述}

% Suggested figures: L/E curve, oscillation probability

%=====================================================================
\chapter{JUNO 实验与反应堆中微子探测（JUNO Experiment）}
%=====================================================================

\textbf{目的}：介绍JUNO实验、探测技术及用于拟合的能谱。

\section{中基线实验简介}

\begin{itemize}
    \item JUNO 的目标（如 $\Delta m^2$ 精度、能量分辨率要求）、baseline、反应堆布局。
\end{itemize}

\section{反应堆中微子产生}

\begin{itemize}
    \item 反应堆 $\bar\nu_e$ 产生机制；
    \item 理论谱 vs 实验谱，SNF 与非平衡态等校正。
\end{itemize}

\section{中微子探测器与能量响应}

\begin{itemize}
    \item 液体闪烁体探测原理、能量响应（非线性）、能量分辨率；
    \item 背景来源；
    \item IBD 事件选择。
\end{itemize}


%=====================================================================
\input{Tex/Chap_Oscillation_Analysis}
%=====================================================================



%=====================================================================
\input{Tex/Chap_Acceleration}
%=====================================================================
\chapter{JUNO 与大亚湾联合拟合（JUNO + DYB Joint Fit）}
%=====================================================================

\section{联合拟合}
为了利用近堆束流对反应堆谱的约束，我们将 Daya Bay 提供的经去振荡、去 SNF/Non-Eq 修正并按每次裂变归一化的提示能谱 $\boldsymbol{M}^{\rm DYB}$ 纳入联合拟合。Daya Bay 的数据项采用带完整协方差矩阵的 χ²：  
\begin{equation}  
\chi^2_{\rm DYB} = (\boldsymbol{M}^{\rm DYB} - \boldsymbol{T}^{\rm DYB})^\top \mathbf{Cov}^{-1} (\boldsymbol{M}^{\rm DYB} - \boldsymbol{T}^{\rm DYB}),  
\label{eq:Chisq:DYB}  
\end{equation}  
其中 $\boldsymbol{T}^{\rm DYB}$ 为我们用相同反应堆谱模型和 DYB 给定的响应映射（包括 IBD 截面、非线性、分辨率与 IAV 等效应）计算得到的预测谱，$\mathbf{Cov}$ 为 DYB 提供的完整协方差矩阵（包含统计与各类系统误差）。将 DYB 纳入能显著约束反应堆谱的系统不确定性并降低模型相关偏差。

% NOTE: Do not use markdown headings (e.g. #####) in LaTeX source.
\subsection{外部约束与总目标函数}

此外，我们还在拟合中引入来自 Daya Bay 等实验对 $\sin^2\theta_{13}$ 与 $\Delta m^2_{31}$ 的外部约束（Gaussian prior），作为额外的拉项。最终的总目标函数为  
\begin{equation}
\begin{aligned}
\chi^2_{\rm Total}
&= \chi^2_{\rm JUNO} + \chi^2_{\rm DYB} \\
&\quad + \left( \frac{\sin^2\theta_{13} - \sin^2\theta_{13}^{\rm DYB}}{\sigma(\sin^2\theta_{13}^{\rm DYB})} \right)^2 \\
&\quad + \left( \frac{\Delta m_{31}^2 - \Delta m_{31}^{2,\rm DYB}}{\sigma(\Delta m_{31}^{2,\rm DYB})} \right)^2 \, .
\end{aligned}
\label{eq:Chisq:Total}
\end{equation}
    

\begin{itemize}
    \item 不同 baseline 与 systematics；
    \item 统计挑战：。
\end{itemize}

\section{segment 分 bin 策略}

\begin{itemize}
    \item segment 定义（反应堆能谱）；
    \item 如何减少 model bias。
\end{itemize}

\section{反应堆模型系统误差}

\begin{itemize}
    \item flux model、bump、SNF、noneq；
\end{itemize}

\section{联合拟合实现细节}

\begin{itemize}
    \item 参数共享与独立参数；
    \item 联合 likelihood；
    \item 资源需求。
\end{itemize}

\section{对实验结果的影响评估}

\begin{itemize}
    \item segment 策略前后的对比；
    \item 对 dmsq 精度影响。
\end{itemize}

\chapter{介绍ToyMC, solar parameter, 重建能谱分bin，以及不同的统计方法之间的比较（bias的比较）}
我介绍完统计方法之后（包括卡方函数以及各个pull的高斯项）。我想把以下内容加到里面，如何加入。主要是想讲解高斯型卡方以及poisson型统计方法的区别以及推导。因为
可参考publication task force中的内容

%=====================================================================
\chapter{Feldman--Cousins 方法详述}
%=====================================================================

\section{FC 方法数学基础}

\begin{itemize}
    \item CNP construction；
    \item unified ordering principle。
\end{itemize}

\section{在振荡参数上的应用}

\begin{itemize}
    \item acceptance intervals；
    \item significance profiles；
    \item 自由/固定拟合。
\end{itemize}

\section{$\Delta m^2_{31}$的复杂性：多局域极小与不连续置信区间}
\begin{itemize}
    \item 小振荡结构与谱型耦合导致似然多峰（简并）
    \item toy生成策略(含不同反应堆谱假设、背景波动、响应扰动等）
    \item 基于toyMC的$\Delta m^2_{31}$灵敏度研究方法
    \item toy 拟合流程、多峰计数与区间形态统计（单区间比率 vs 多区间出现概率）
    \item 结果展示：多局域极小的分布、区间宽度与覆盖率的影响
    \item 对实验结果解读的影响（JUNO 早期数据如何报告 $\Delta m^2_{31}$的策略建议）    
\end{itemize}


\section{Toy MC 生成与统计处理}

\begin{itemize}
    \item 系统误差纳入 toy；
    \item $\Delta\chi^2$ 样本与分位点。
\end{itemize}

\section{Corrected intervals 与覆盖率验证}

\begin{itemize}
    \item corrected critical $\chi^2$；
    \item 覆盖率检验。
\end{itemize}

\section{IHEP cluster上的高性能实现}

\begin{itemize}
    \item 调度、并行颗粒度；
    \item 失败重试；
    \item 性能数据。
\end{itemize}

\section{Feldman--Cousins 最终结果展示}

\begin{itemize}
    \item FC 置信区间（2D contour）；
    \item 与 Wilks/Asimov 的比较；
    \item 对 $\sin^2\theta_{12}$、$\Delta m^2_{21}$ 的影响。
\end{itemize}

%=====================================================================
\chapter{结果与讨论（Results \& Discussion）}
%=====================================================================

\section{加速效果总结}

\begin{itemize}
    \item speed-up、CPU-hours 节省；
    \item 误差相容性。
\end{itemize}

\section{物理结果与不确定性}

\begin{itemize}
    \item JUNO+DYB 拟合结果；
    \item FC 与 Wilks 对比。
\end{itemize}

\section{方法局限性}

\begin{itemize}
    \item GP 不确定度；
    \item 拟合失败、多模态；
    \item I/O 瓶颈。
\end{itemize}

\section{对未来实验与分析的建议}

\begin{itemize}
    \item GPU 加速；
    \item 更稳定的最小化策略；
    \item ML surrogate 深化；
    \item 开放数据与工具。
\end{itemize}

%=====================================================================
\chapter{结论与展望（Conclusions \& Outlook）}
%=====================================================================

\begin{itemize}
    \item 总结主要贡献（加速倍数、覆盖率保持等关键数字）；
    \item 展望：GP 在线扫描、拓展到 DUNE/TAO、异构计算等方向。
\end{itemize}

